\section{Fazit}\raggedbottom
Die Entwicklung eines solchen Systems ist umfangreicher und aufwändiger als zuvor angenommen. Wie bereits in \autoref{sec:Ausblick} beschrieben, ist die Anwendung nicht in ihrer Funktionalität abgeschlossen. Es wären viele weitere Funktionen und Erweiterungen denkbar gewesen, genauso wie auch ein Fehlerbehebungs- und Optimierungsprozess im realen Betrieb sinnvoll ist.

Insbesondere die Entwicklung der Grundfunktionen hat mehr Zeit in Anspruch genommen als erwartet. Grundlagen wie die Registrierung von Nutzeraccounts, die Authentifizierung durch sichere Passwort-Hashing-Algorithmen oder die Navigation habe werden oft als selbstverständlich angesehen. Der dahintersteckende Aufwand wird ich leicht unterschätzt. Auch die Einarbeitung in jede der verwendeten Technologien hat zusätzlich Zeit in Anspruch genommen, besonders, wenn keine Erfahrungen im Bereich der Webentwicklung vorliegen. Insbesondere, dass jede Änderung an mehreren Stellen vorgenommen, also sowohl auf dem Server durch eine entsprechende Schnittstelle als auch in der Oberfläche durch Skripte oder Darstellungsmethoden implementiert werden muss, verlangsamt den Entwicklungsprozess.

Sicherlich hätte die Verwendung von zusätzlichen Hilfsmitteln wie Templating-Engines zur Gestaltung der Webseiten die Entwicklung beschleunigen können. Diese hätten dem System aber auch weitere Komplexität und Abhängigkeiten hinzugefügt, und zusätzliche Einarbeitungszeit erfordert, sodass die Entscheidung dagegen getroffen wurde.

Das Datenbanksystem MongoDB war rückblickend betrachtet geeignet, um den Anwendungsfall umzusetzen. Die Ziele, neue Möglichkeiten zur Problemlösung auszuprobieren und von einigen Vorteilen des dokumentbasierten Datenbankmodells zu profitieren, wurden erreicht. Dennoch hätte das System auch mit einem relationalen Datenbanksystem umgesetzt werden zu können, und einige Vorteile des dokumentbasierten Systems konnten nicht so verwendet werden, wie ursprünglich geplant. Dies ist teilweise darauf zurückzuführen, dass einige Funktionen der MongoDB dafür nicht ausreichend waren, vielleicht, weil MongoDB selbst noch weiterentwickelt wird.

Beispielsweise war ursprünglich vorgesehen, auch die Fragen in einem Dokument pro Fragesatz abzulegen, anstatt ein Dokument für jede Frage zu erstellen. Wenn die Fragen allerdings bearbeitet werden, ist es wichtig, die Frage im Datensatz zu aktualisieren. Während diese Aktion auf Dokumenten von MongoDB nativ unterstützt wird, ist das Suchen und Ersetzen von Datensätzen in einem Array aufwändig, und muss manuell implementiert werden. Dies war einer der Gründe, warum die Fragen doch in einzelnen Dokumenten abgelegt wurden. Dennoch war es sinnvoll, MongoDB zur Implementierung zu verwenden. Auch sonst waren die Vorüberlegungen geeignet, um das System sinnvoll zu implementieren und umzusetzen, es waren im Rahmen des Entwicklungsprozesses keine größeren Anpassungen mehr erforderlich.